---
title: "Первые шаги с R"
output:
  word_document: default
  html_document:
    df_print: paged
---

# Где взять R

R и RStudio можно установить в двух вариантах — обычные версии, или переносимые. Переносимые отличаются только тем, что живут в тех каталогах, какие были указаны при установке; обычные версии интегрируются с операционной системой. Например, можно установить переносные версии в каталоги на флешке, и использовать на любом компьютере — все скачанные дополнительно пакеты тоже будут на флешке; в случае же с обычными версиями, дополнительные пакеты после установки окажутся в системных каталогах, да и другие компоненты будут в разных положенных им операционной системой местах. Впрочем, это не означает, что переносимые версии нужно обязательно устанавливать именно на флешку — это просто типовой сценарий использования; можно ставить и как обычно.

## Обычные версии

R: https://cran.r-project.org/bin/windows/base/

RStudio: https://rstudio.com/products/rstudio/download/#download

## Переносимые версии

R и RStudio: https://sourceforge.net/projects/rportable/files/

Переносимой версии RStudio потребуется указать, где находится собственно R ("[указанный при установке каталог для R]\\App\\Portable"). Дальше RStudio найдет там файлы R и предложит выбрать версию 32 и 64 бита. Выбирайте сообразно версии вашей ОС; если сомневаетесь, выбирайте 32 бита.

## Что даёт RStudio

Сам по себе R это язык программирования. RStudio это очень мощная среда для работы с этим языком, где помимо заточенного под работу с R текстового редактора интегрированы многие другие технологии. Например, в файлах Rmd (R Notebook и R Markdown) разметка текста markdown может сочетаться с фрагментами на $\LaTeX$ и кодом на R. Кроме того, RStudio включает и другие технологии, например, интеграцию с системами распределённой разработки (Git, SVN) или фреймворк для создания интерактивных R-приложений Shiny. Нам, впрочем, нужен будет самый минимум.

# Как выглядит работа с R и RStudio.

Чтобы посмотреть, как работается с R, решим простую задачу. "Девочке не хватает 10 монет на шоколадку. Мальчику не хватает 1 монеты. Им вместе не хватает 1 монеты. Сколько стоит шоколадка?" Для решения этой задачи переведём её на язык линейной алгебры, и воспользуемся методом обратной матрицы.

Сначала напишем соответствующие формулы. На этом примере мы увидим, как в рамках RStudio интегрируется текст и $\LaTeX$, который позволяет красиво оформлять математические записи. Сам по себе R про это, конечно, ничего не знает.

$$ \begin{cases} p - a = 10 \\ p - b = 1 \\ p - a - b = 1 \end{cases} $$


$$ C = \begin{bmatrix} 1 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & -1 \\ 1 & -1 & -1 \end{bmatrix} $$

$$ V = \begin{bmatrix} 10 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} $$

$$ x = \begin{bmatrix} p \\ a \\ b \end{bmatrix} $$

$$ \begin{bmatrix} 1 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & -1 \\ 1 & -1 & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} p \\ a \\ b \end{bmatrix} =  \begin{bmatrix} 10 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}$$
$$ Cx = V $$

$$ x = C^{-1}V $$

Всё выше — формулы с помощью $\LaTeX$, к R они не имеют отношения, но позволяют нам красиво оформлять нашу работу. Кстати, в файлах только с кодом на R (расширение .R) это работать не будет — только в Rmd.

Теперь переведём задачу на язык R. Создадим матрицы C и V.

```{r}
C <- matrix(c(1,-1,0,1,0,-1,1,-1,-1), nrow = 3, ncol = 3, byrow = T)
C

V <- matrix(c(10,1,1), nrow = 3, ncol = 1)
V
```

Здесь мы увидели, как работает оператор присваивания `->` (и `<-`), как в функции передаются параметры, и как вывести на печать содержимое переменных (в т.ч. сложных объектов).

Теперь решим задачу. В R, где линейная алгебра является родной стихией, это делается проще простого:

```{r}
solve(C) %*% V
```

Функция `solve()` получает обратную матрицу для данной, а символ `%*%` означает матричное умножение. Впрочем, функция `solve()` может и решить задачу целиком. Для этого надо передать ей две матрицы в качестве аргументов, и первую из них она посчитает левосторонней матрицей, а вторую — правосторонней.

```{r}
solve(C, V)
```

Конечно, линейной алгеброй мы заниматься не будем, но пример был достаточно показательным. В целом, наша работа с R будет сводиться к формированию исходных данных, передаче их разным функциям для обработки, и изучению результатов.

# Работа с пакетами

Для R есть огромное количество дополнительных пакетов, в которых реализуются разные полезные функции — аналитические, графические, для работы с данными, для интеграции с другими технологиями и т.д. Мы будем работать с некоторыми из них. Но сначала давайте посмотрим, как их устанавливать и загружать.

## Установка пакетов

В RStudio можно выбрать в меню пункт `Tools > Install Packages...` и ввести название пакета (есть всплывающая подсказка). Можно сразу ставить несколько пакетов, перечислив их имена через пробел. Также можно пользоваться командой 

```{r eval=F}
install.packages("???")
```

где вместо "???" нужно написать название пакета. Единожды установленный пакет снова устанавливать не нужно, но можно проверить и загрузить обновления дле него (`Tools > Check for Package Updates...`) — R и его компоненты активно развиваются.

## Подключение пакетов

Однако при запуске R загружаются только базовые пакеты. Дополнительные пакеты нужно подключать явно. Если мы говорим об интерактивной работе, это можно сделать перед тем, как потребуются их функции. Если же мы делаем работу в файле, то можно начать с загрузки нужных пакетов. Загружать их нужно только один раз за сеанс работы.

Пример: вычисление индекса Джини. Функцию для него можно найти в пакете `DescTools`:

```{r}
library("DescTools")
```

Мы можем посчитать значения коэффициента для нескольких конфигураций распределения благ:

```{r}
Gini(x = c(1,1,1,1,1,1,5,10))
Gini(x = c(7,7,7,7,7,7,7,6))
```

# Функции

Если мы делаем набор однотипных операций, то имеет смысл их сохранить в виде функции. В R для этого используется ключевое слово `function`, после которого в скобках указываются имена для параметров. Например, в примере ниже функции можно передать один параметр, и внутри неё он будет известен под именем `x`:

```{r}
my_super_function <- function(x) {
	return(2*sin(x))
}
```

R позволяет передавать много параметров, и даже заранее указывать значения по умолчанию для них (т.е. чему они будут равны, если не будут переданы). Вот пример:

```{r}
my_even_fancier_function <- function(x, a = 1, b = 10) {
	return(x * b + a)	
}
my_even_fancier_function(2)
my_even_fancier_function(2, 20, 30)
my_even_fancier_function(2, b = 7)
```

Блоки кода (к которым относится и функция), как в C или JavaScript, обрамляются фигурными скобками. Возвращается значение из функции с помощью `return()`.

# Графики

R умеет рисовать большое количество графиков, используемых в исследовательской работе, а с дополнительными пакетами возможности практически безграничны. Базовая отрисовка графиков --- дело довольно несложное, но настройка их вида может показаться пугающей. Впрочем, это лишь от обилия возможностей.

```{r}
some_random_data <- rnorm(1000)
hist(some_random_data)
hist(some_random_data, col = "lawngreen", breaks = 50, main = "Sample histogram", xlab = "Values")
```

# Поиск ответов

R и $LaTeX$ отнюдь не являются экзотикой. Напротив, это технологии с многолетней историей и огромным количеством пользователей. Практически на любой вопрос можно тут же найти ответ по самым простым ключевым словам, например "R plot characters" (или "R точки на графике") тут же приведёт вас к спискам опций для вида точек на графиках, а "Latex math symbols" или "Latex символы" откроет списки тегов латеха для математических обозначений на любой случай. 